---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۲
---
# حکایت شمارهٔ ۲

<div class="n" id="bn1"><p>حکیمی پسران را پند همی‌داد که جانان پدر هنر آموزید که ملک و دولت دنیا اعتماد را نشاید و سیم و زر در سفر بر محل خطر است یا دزد به یکبار ببرد یا خواجه به تفاریق بخورد. اما هنر چشمه زاینده است و دولت پاینده وگر هنرمند از دولت بیفتد غم نباشد که هنر در نفس خود دولت است، هر جا که رود قدر بیند و در صدر نشیند و بی هنر لقمه چیند و سختی بیند.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سخت است پس از جاه تحکم بردن</p></div>
<div class="m2"><p>خو کرده به ناز جور مردم بردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>وقتی افتاد فتنه‌ای در شام</p></div>
<div class="m2"><p>هر کس از گوشه‌ای فرا رفتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>روستازادگان دانشمند</p></div>
<div class="m2"><p>به وزیری پادشا رفتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پسران وزیر ناقص عقل</p></div>
<div class="m2"><p>به گدایی به روستا رفتند</p></div></div>